[Kryptos_sculptor.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kryptos_sculptor.jpg "fig:Kryptos_sculptor.jpg")
**克里普托斯**（**Kryptos**）是一座位于[美国](../Page/美国.md "wikilink")[维吉尼亚州](../Page/维吉尼亚州.md "wikilink")[美国中央情报局广场上的](../Page/美国中央情报局.md "wikilink")[雕塑作品](../Page/雕塑.md "wikilink")。由美国[艺术家](../Page/艺术家.md "wikilink")[詹姆斯·桑伯恩建造](../Page/詹姆斯·桑伯恩.md "wikilink")，于1990年11月建成完工。雕塑上包含865个难解的字符，是一段经过加密的信息。该密文是由[詹姆斯·桑伯恩和前美国中央情报局密码破译中心负责人](../Page/詹姆斯·桑伯恩.md "wikilink")[爱德华·沙伊特](../Page/爱德华·沙伊特.md "wikilink")（Ed
Scheidt）合作完成。自建成以来，吸引了无数的密码学爱好者试图破译该段密文的真实信息，但至今仍未能完全破译出来。

## 简介

该雕塑由红色的[花岗岩](../Page/花岗岩.md "wikilink")，红色和绿色的石板，白色的[石英](../Page/石英.md "wikilink")，石化的木头，天然磁石以及铜构成。坐落于美国中央情报局新的总部办公大楼广场的西北角。

雕塑的名称Kryptos来源于[希腊文](../Page/希腊文.md "wikilink")，意为“隐藏”。雕塑的主题为“情报收集”。雕塑是一座仿佛卷轴般的垂直于地面的巨大的S型铜屏风，又仿佛如一页从电脑打印机中打印出来的密码文件。雕塑上的“碑文”包含四段密文，每段密文由不同的加密方法编制而成。

## 密文

雕塑的一半是由总共865个字符组成的密文，另一半是一个[维热纳尔密码](../Page/维热纳尔密码.md "wikilink")（Vigenère）表。桑伯恩曾经透露，雕塑的谜语中还包含着谜语，只有四段密文被完整解密后才能破解。他宣称在雕塑落成时，曾将完整的谜题答案告诉了中央情报局局长[威廉·H·韦伯斯特](../Page/威廉·H·韦伯斯特.md "wikilink")（William
H.
Webster）。但在2005年1月wired.com的采访中，桑伯恩称他也不知道完整的答案。他证实第二段密文中所说的“谁知道确切的地址？只有WW。”中的“WW”就是指威廉·韦伯斯特。

## 破解者

  - 来自于南[加利福尼亚的](../Page/加利福尼亚.md "wikilink")[计算机](../Page/计算机.md "wikilink")[科学家](../Page/科学家.md "wikilink")[詹姆斯·吉罗格利](../Page/詹姆斯·吉罗格利.md "wikilink")（James
    Gillogly）于1999年第一个公开宣称破解了密文的前三段。他破解了密文的前三段，包含768个字符。
  - 在吉罗格利发表声明后，中央情报局透露他们的分析员[戴维·斯坦](../Page/戴维·斯坦.md "wikilink")（David
    Stein）于1998年即用[铅笔和稿纸破解出来了同样部分的密文](../Page/铅笔.md "wikilink")。只不过只有中情局内部知道这个消息，并没有对外宣布。
  - 美国[国家安全局](../Page/国家安全局.md "wikilink")（National Security
    Agency)也同时宣称他们有雇员破解了这个密文，但直到2005年才对外宣布破解者的相关信息。破解者是由[肯·米勒](../Page/肯·米勒.md "wikilink")（Ken
    Miller）和[丹尼斯·麦克丹尼领导的一个小组](../Page/丹尼斯·麦克丹尼.md "wikilink")，该小组还包括两位不知名者。这个破解小组于1992年利用一台电脑对密文1-3部分做出了破解，但他们也未能破解出第四部分的密文。

## 相关文化

[丹·布朗的小说](../Page/丹·布朗.md "wikilink")《[达芬奇密码](../Page/达芬奇密码.md "wikilink")》中有涉及到克里普托斯。小说的广告中有些声称该书本身包含了四个密码，能解开它们的读者将获得一笔奖金。事实上秘密的答案其实就藏在书皮上，书皮上倒印有[纬度和](../Page/纬度.md "wikilink")[经度的坐标](../Page/经度.md "wikilink")。坐标地是位于弗吉尼亚的中央情报局总部，只是在纬度上差了一度。当丹·布朗本人被问及为何要在纬度上偏差一度时，他回答，“偏差是有意为之。”

在丹·布朗于2009年的小说《[失落的秘符](../Page/失落的秘符.md "wikilink")》中，克里普托斯与其已被破解的密文有在小说中被提及。

## 雕塑家的澄清

2006年4月19日，桑伯恩联系[雅虎上的](../Page/雅虎.md "wikilink")[Kryptos小组](http://groups.yahoo.com/group/Kryptos/)，告诉他们目前破解出来的第二段密文是错误的。建造雕塑时，为了美观，他去掉了密文中的一个字母。所以密文中的一部分应该破解成“XLAYERTWO”，而不是过去破解的“IDBYROWS”。

这个修改对于破解第四部分的密文有无帮助还不清楚，桑伯恩暗示可能会有关系。

## 外部链接

  - [中央情报局网站上Kryptos的网页](https://web.archive.org/web/20080813032713/https://www.cia.gov/about-cia/virtual-tour/kryptos/index.html)

[K](../Category/密码学.md "wikilink")
[Category:美國雕塑作品](../Category/美國雕塑作品.md "wikilink")
[Category:維吉尼亞州文化](../Category/維吉尼亞州文化.md "wikilink")